\chapter{Fy Ardal}

\p{26} Mae pentref Rhosgadfan, lle y ganed fi, ryw bedair milltir i’r de-ddwyrain o dref Caernarfon. Pentref gweddol ifanc ydyw, rhyw ymestyniad o bentref Rhostryfan, sydd filltir yn nes i’r dref. Nid oes dafarn nac eglwys yno, dau beth sy’n rhoi argraff henaint ar bentref. Mae pentref Rhostryfan dipyn yn hŷn, mae yno eglwys, eglwys braidd yn ifanc mae’n wir, yn ôl fel y mae oed eglwysi. Ond mae yn Rhostryfan heddiw bobl sy’n gallu olrhain eu tras i hen deuluoedd a fu’n byw yno er o leiaf ddau can mlynedd, megis teuluoedd y Gaerwen a Chae Haidd. Credaf fod llai na chan mlynedd er pan alwyd ein pentref ni yn Rhosgadfan, ac i bobl o’r tu allan, ardal Rhostryfan oedd y cwbl. Rhywdro o gwmpas 1880, dywedodd y Parchedig Robert Owen, y Rhyl (Apostol y Plant), mewn llythyr, mai yn Rhos-y-gadfa y buasai’n pregethu y tro olaf. Mae tŷ o’r enw Rhosgadfan yn y pentref, tŷ hen iawn, a digon posibl mai ar ôl enw’r tŷ y galwyd y pentref, er na ellir bod yn ddigon sicr o hynny.

Ar lechwedd bryniau Moeltryfan a Moel Smatho y gorwedd yr ardal, a thu hwnt i’r ddau fryn yma y mae Mynyddmawr (ynganer fel un gair a’r acen ar y sillaf olaf ond un), yr eliffant hwnnw o fynydd sydd a’i drwnc yn y Rhyd-ddu. Tu hwnt i hynny mae’r Wyddfa. Ar y chwith, rhyw bymtheng milltir i ffwrdd, ymestyn yr Eifl i’r môr. Ar y dde, rhed y gwastadedd i gyfeiriad Bangor ac ymdoddi’n un â Sir Fôn, i’r llygad beth bynnag. O’n blaenau mae Môr Iwerydd, Afon Menai a Sir Fôn, ac yn nes atom na hynny, Traeth y Foryd, Dinas Dinlle a thref Gaernarfon, a phant o dir rhyngom a hwy. Ar ddyddiau clir gellir gweled bryniau Iwerddon.

Ar dir comin y codwyd pentref Rhosgadfan, a phan ddechreuodd pobl weithio yn y chwareli, caeasant ddarnau o’r comin i mewn i adeiladu eu tai, y cabanau unnos, i fyw ynddynt. Gan Arglwydd Niwbro yr oedd yr hawl ar y tir hwn, ac yn y flwyddyn 1826, apeliodd ef ac eraill am ddeddf i gau’r tir, a’r chwarelwyr wrth olau lleuad yn adeiladu eu cabanau unnos, gan gredu (yn anghywir) os caent fwg drwy’r corn cyn i neb \p{27} eu dal, eu bod yn ddiogel rhag y gyfraith. Dywed yr Athro Dodd yn ei lyfr, \textit{The Industrial Revolution in North Wales}, fod yna gymdeithas o bobl a 140 o dai a thri capel yn Rhostryfan erbyn y flwyddyn 1826. Mae’n sicr gennyf mai sôn am y tyddynnod bychain, ‘lle i gadw buwch’ a ddygwyd o’r comin, a wna’r Athro, ac nid am y ffermydd hŷn a oedd yn Rhostryfan. Yn ôl Mr.\ W.\ Gilbert Williams, a ’sgrifennodd hanes hen deuluoedd plwyf Llanwnda, yr oedd ffermydd go dda yn Rhostryfan ymhell cyn 1826. Digon tebyg y cyfrifid rhai o dai cyntaf Rhosgadfan ymhlith y saith ugain tŷ yma, a hefyd yr hen dai ar ochr Moeltryfan sy’n wynebu ardal Bron y Foel (Cesarea heddiw), oblegid o’r cyfeiriad hwnnw, o Ddyffryn Nantlle ac o Lŷn, y symudai llawer o bobl i weithio i’r chwareli.

Ni wn pa mor isel i lawr y cyrhaeddai’r comin, ond hyd ychydig ar ôl y Rhyfel Byd Cyntaf, yr oedd llidiart ar draws y ffordd, rhwng Rhostryfan a Rhosgadfan, a elwid y Llidiart Coch, i gadw’r defaid rhag crwydro i lawr o’r mynydd. Am y tai, tai bychain iawn oeddynt, tai unllawr o gegin, tŷ llaeth neu gilan, dwy siambar a thaflod. Mae ambell un yno heddiw heb lawer o wahaniaeth rhyngddynt a’r pryd yr adeiladwyd hwynt. Ar y cychwyn, traed y gwelyau wenscot oedd y pared rhwng y siambar a’r gegin, ond newidiwyd hynny a gwneud pared o goed neu o gerrig. Simdde fawr a oedd iddynt a’i lled yn ddigon helaeth i gadair freichiau. Nid wyf fi’n ddigon hen i gofio’r lle tân hen ffasiwn na’r llawr pridd, ond gadawsid y twll mawn o dan y simdde fawr yn fy hen gartref i heb ei orchuddio, ac yr oedd yn lle hwylus i eirio dillad. Erbyn fy amser i yr oedd grat a phopty bach ar un ochr iddo, a boiler a feis i dwymo dŵr poeth ar yr ochr arall. Wrth ochr y boiler yr oedd popty mawr a ymestynnai gryn lathen neu ragor i’r wal, a lle i roi tân odano. Âi cryn dipyn o lo i dwymo’r popty, ond wedyn gellid rhoi nifer da o fara i mewn, ac wedi i’r popty dwymo, ni fyddai eisiau llawer o lo arno wedyn. Erbyn hyn mae’r poptái yma wedi diflannu o lawer o’r tai, a gratiau ffasiwn newydd wedi eu dodi yn eu lle, ac ni chrasa fawr neb fara cartref.

Chwareli a roes fod i’r ardal, chwareli bychain o’u cymharu \p{28} â rhai Bethesda, Llanberis a Ffestiniog. Mae’r chwareli bychain hyn yn ymestyn o Ddyffryn Nantlle hyd Ryd-ddu. Gwn am un llyfr sy’n rhoi hanes y chwareli yma yn weddol fanwl, ond ni allaf ddweud a ydyw ei ffeithiau’n gywir ai peidio. Cafodd y llyfr ei wobrwyo yng Nghylchwyl Lenyddol Rhostryfan yn 1889. Mr.\ John Griffith, Bodgadfan, Rhosgadfan, goruchwyliwr ar un o’r chwareli, oedd yr awdur, ac ychydig flynyddoedd yn ôl cyhoeddwyd ef gan Mr.\ John Thomas, Kendal, brodor o Rostryfan. Cychwynnwyd gweithio’r rhan fwyaf o’r chwareli gan nifer bychan o ddynion a dalai swm bychan o arian am y tir, a chael les arno. Er i mi chwilio llawer i’r mater, nid wyf yn hollol sicr i bwy y telid y rhent am y tir bob amser. Dywed John Griffith mai i’r meistr tir y talai rhai, a bod y meistr tir yn fwy hoff o osod y tir i’w denantiaid na neb arall. Credaf imi glywed hefyd fod rhai yn talu am yr hawl i’r Goron. Modd bynnag, byddai’r gweithwyr hyn yn gweithio’r llechi, yn eu hanfon i ffwrdd ar y cychwyn mewn cewyll ar gefn mulod i Draeth y Foryd, ac oddi yno i Borthmadog a lleoedd eraill, a’u hanfon wedyn mewn llongau i wledydd eraill. Rhannu’r elw y byddai’r chwarelwyr, a chredaf mai dyma ddechrau’r dywediad, ‘gweithio ar y cyd’{\sic} Yn ddiweddarach fe osodwyd y chwareli i bobl a chanddynt fwy o arian i’w gweithio mewn dulliau gwell: ac efallai i ddynion a allai dalu mwy am y tir. Erbyn yr amser y dechreuodd fy nhad weithio yn y chwarel, tua 1861, yr oedd gweithio ar y cyd wedi hen orffen, a pherchenogion cefnog yn gweithio’r chwareli.

Mae arnaf flys yn y fan yma roddi enghreifftiau o dermau’r chwarel a geir yn llyfr John Griffith: ‘cymerwr’, ‘llygaid glanach o dan y gwythiennau’, ‘y graig yn llawn o doriadau’, ‘y sidan coch’, ‘traed gwastad’, ‘cerrig budron’. Sut y buasai neb yn cyfieithu hwn i’r Saesneg? Prif fai y lle oedd tipyn o grychod a gwniadau â brig trwm. Yr oedd bonau gwastad yn yr ochr orllewinol wrth agosáu at y wenithfaen, a oedd yn yr ochr honno, ond yr oedd rhyw lwgr rhyfedd yn eu canlyn; byddai o un i dair modfedd o fordor bwdr yn canlyn y bôn, fel na thalai yn fantais i hollti y clwt lle y byddai. Galwai’r chwarelwyr ef yn ‘rhew”.’{\sic} Haws fyddai i chwarelwr esbonio hwnyna na’i gyfieithu.

\p{29} O chwareli Dyffryn Nantlle, dywedir mai’r Cilgwyn yw’r hynaf. Rhydd John Griffith y traddodiad ddarfod i Edward~I aros mewn tŷ a elwid ‘Nantlle’, ar waelod y Nant, ger Baladeulyn, a dywed mai o’r Cilgwyn y cafwyd llechi i doi’r tŷ hwn. Eithr dywed yr awdur nad llechi fel y rhai a geir heddiw oedd y rhai hyn, eithr llechi y gellid eu tynnu o’r pridd bron â’r dwylo. Darllenais innau yn rhywle mai llechi o’r Cilgwyn a roed ar Eglwys Llanelwy dri chan mlynedd yn ôl. Mae hyn o ddiddordeb i mi, oblegid yn chwarel y Cilgwyn y bu fy nhad yn gweithio am saith mlynedd a deugain.

Yr oedd gan lawer o’r chwarelwyr fymryn o dir gyda’i dŷ, digon i gadw rhyw ddwy neu dair buwch a dau fochyn. ‘Tŷ moel’ y gelwid tŷ heb dir wrtho. Fel y gellid disgwyl, tir sâl oedd y tir a gaewyd o’r mynydd, ac nid oedd pwyllgor amaethyddol i roddi benthyg peiriannau i’w drin y pryd hynny. Saethid y cerrig o’r tir, gwaith cynefin i chwarelwr, ac mae’n bur bosibl ddarfod defnyddio’r cerrig hyn i ail adeiladu’r tai ar ôl y rhuthr cyntaf i gael y mwg drwy’r corn. Caib a rhaw wedyn, a thraed i sathru’r tyllau. Cloddiau pridd oedd y cloddiau rhwng y caeau a’i gilydd, ond rhwng y caeau a’r ffyrdd, waliau cerrig. Yn yr haf pan geid llus, grug ac eithin ar y cloddiau pridd, yr oeddynt yn hardd iawn. Yr oedd yn rhaid dal i diltran a thrin y tir gwael hwn, neu buan iawn y troai’n ôl yn gors o frwyn. Gwaith caled oedd hyn i’r tyddynwyr cyntaf, pan weithient yn y chwarel o olau i olau, a phan fyddai’n rhaid iddynt gychwyn i’r chwarel tua phedwar y bore ar y Sadwrn, eu hanner dydd gŵyl. Nid oedd lawer o fantais ariannol o gadw tyddyn, gan fod bwyd anifail mor ddrud, ond fe gaem ddigon o fenyn, wyau, a llaeth enwyn, a llaeth enwyn rhagorol ydoedd, gan na wahenid yr hufen oddi wrth y llefrith y pryd hynny. Yr oeddem ni’n saith o deulu a thorrai fy mam bwys o fenyn bob dydd. Byddai ganddi ryw un neu ddau gwsmer o deuluoedd bychain i brynu gweddill y menyn. Rhoddai hi ddwy owns ar bymtheg ymhob pwys, gan ei fod yn mynd yn llai wrth ei gadw, meddai hi. Gwerthai pawb laeth enwyn yn ôl wyth chwart am geiniog, pedwar chwart am ddimai. Ffurf yn unig oedd hyn, gan na ddeuai pobl i’w nôl heb gael talu rhywbeth.

\p{30} Pentref amlwg, digysgod oedd Rhosgadfan, y mynyddoedd i’r de inni a’r môr i’r gogledd. Wynebem wynt y Gogledd a gwynt y Gorllewin; yr oeddem o fewn tair milltir i’r môr, yn ddigon agos i’w heli lynu yn ein ffenestri pan chwythai o’r cyfeiriad hwnnw. Caem fwy o eira na’r lleoedd rhyngom â’r môr, a chryfach glaw a gwynt. Gwynt oer a daear lwyd yn y gaeaf. Disgrifiais yn \textit{Traed mewn Cyffion} gyflwr llaith y tai. Cofiaf fel y byddai fy nhad yn mynd i ocsiynau i brynu hen welyau wenscot, er mwyn cael y coed i goedio muriau’r tŷ llaeth a’r siambar gefn, a mam yn gwneud cwrlidau o hen ddefnyddiau i’w rhoi ar y gwelyau pan fyddai’n rhewi ac yn barugo, pan syrthiai’r diferynnau o’r nenfwd ar y gwely; byddai’n well gennym law na rhew. Ni ddeuai’r glaw hyd atom beth bynnag. Ond yr oedd gennym gegin fawr, gysurus, a digon o dân bob amser. Efallai mai dyna paham, yn hollol anymwybodol, yr wyf wedi sôn cymaint o bryd i’w gilydd am gysur aelwyd. Eto i gyd, byddai’n hyfryd iawn yn yr haf; ni cheir gwell golygfa o unman nag a geir o’r llechweddau hyn. Pentref hyll yw’r pentref ei hun, er na feddyliem ni am bethau felly pan oeddem yn blant, ac ni fyddai arnom byth eisiau ei adael. Nid i’r dref y byddai ein tynfa, eithr i’r mynydd ac ar draws y llechweddau. Hel grug i’w roi dan y das yn yr haf, hel llus a gruglus, tynnu llathenni o gorn carw o’r grug ac addurno ein pennau ag ef. Hel nythod cornchwiglod y byddai’r bechgyn, pysgota yn y ffrydiau, dal silidons a dal adar. Mae enwau’r tai yn dystion i’r tir a’r tywydd. Y Manllwyd, Glan y Gors, Cae’r Gors, Y Gors, Y Gors Goch, Hafod y Rhos, Bryn Crin, Pen y Ffridd, Tŷ’n y Fawnog, Bryn y Gwynt, Y Gors Dafarn. Byddaf yn gweld rŵan ryw hen lyn yn y gors o dan gapel y Foel, wedi rhewi’n gorn yn y gaeaf, ambell dusw o frwyn ar ei wyneb, y gwynt wedi chwythu graean drosto, a chlywaf yr un gwynt yn chwibanu drwy’r brwyn. Pan ddarllenais \textit{Wuthering Heights} gyntaf, am fy mro enedigol y meddyliais yn syth. Ond os digwyddwch fod yng Nghaernarfon ar gyda’r nos o haf, ac edrych i’r bryniau drwy’r bwlch sydd rhwng y Post a’r Cei, fe welwch yr haul wrth fachlud yn taro ar ffenestri’r llechwedd a’u troi yn ‘Ffenestri Aur’ mewn gwirionedd.
